% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[a5paper,margin=0.7cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Centres étrangers, 8 juin 2016]

\emph{Dans cet exercice, tous les résultats seront arrondis au centime d'euro.}

Justine et Benjamin sont embauchés en 2014 dans la même entreprise.

\begin{enumerate}
\item Le salaire mensuel de Justine est de \numprint{1600}~€ en 2014.

Son contrat d'embauche stipule que son salaire mensuel augmente chaque année de
1\,\% jusqu'en 2024.

On note $u_0$ le salaire mensuel (en euro) de Justine en 2014 $\left(u_0 = \numprint{1600}\right)$ et, pour tout
entier $n \leq 10$, on note $u_n$ son salaire mensuel (en euro) pour l'année $2014 + n$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $u_1$ et $u_2$.
		\item Pour tout entier $n$ compris entre 0 et 9, exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
		\item Déterminer l'expression de $u_n$ en fonction de $n$ pour tout entier $n$ compris entre 0
et 10.
		\item À partir de quelle année le salaire mensuel de Justine dépassera-t-il \numprint{1700}~€ ?
		
Justifier la réponse.
	\end{enumerate}
\item Le salaire mensuel hors prime de Benjamin est de \numprint{1450}~€ en 2014. Son contrat
d'embauche prévoit que, jusqu'en 2024, son salaire mensuel hors prime augmente
chaque année de 2\,\% et qu'il bénéficie en plus d'une prime mensuelle de 50~€.
	
On note $v_0$ le salaire mensuel (en euro) de Benjamin en 2014 $\left(v_0 = \numprint{1500}\right)$ et, pour
tout entier $n \leq 10$, on note $v_n$ son salaire mensuel (en euro) pour l'année $2014 + n$.
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que $v_1 = \numprint{1529}$ et calculer $v_2$.
		\item Parmi les algorithmes suivants, un seul permet de calculer le terme d'indice $n$ de
la suite $\left(v_n\right)$.
		
Déterminer lequel, en expliquant la réponse.

\hspace*{-1.5cm}\begin{tabularx}{\textwidth}{|*{3}{X|}}\hline		
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 1}} & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 2}}&\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Algorithme 3}}\\ \hline
\textbf{Variables}				&\textbf{Variables}				&\textbf{Variables}\\
$k$ et $n$ sont des entiers		& $k$ et $n$ sont des entiers	& $k$ et $n$ sont des entiers\\
$v$ est un nombre réel 			&$v$ est un nombre réel			& $v$ est un nombre réel\\
\textbf{Entrée}					& \textbf{Entrée}				& \textbf{Entrée}\\
Valeur de $n,\: n \leq 10$	&Valeur de $n,\: n \leq 10$&Valeur de $n,\: n \leq 10$\\
\textbf{Traitement}				& \textbf{Traitement}			& \textbf{Traitement}\\
$v$ prend la valeur \numprint{1450}	&$v$ prend la valeur \numprint{1450}	& Pour $k$ allant de $1$ à $n$\\
Pour $k$ allant de $1$ à $n$	&Pour $k$ allant de $1$ à $n$	& \hspace{.3cm}$v$ prend la valeur \numprint{1450}\\
\hspace*{.3cm}$v$ prend la valeur $v \times 1,02$&\hspace*{.3cm}$v$ prend la valeur $v \times 1,02$&\hspace*{.3cm}$v$ prend la valeur\\
\hspace*{.3cm}$v$ prend la valeur $v + 50$	& FinPour						&\hspace*{2cm} $v~\times~1,02 + 50$\\
FinPour							& $v$ prend la valeur $v + 50$	& FinPour\\
\textbf{Sortie}					& \textbf{Sortie}				&\textbf{Sortie}\\
Afficher $v$					& Afficher $v$					& Afficher $v$\\ \hline
\end{tabularx}

	\end{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item À partir de quelle année le salaire mensuel de Benjamin dépassera-t-il \numprint{1700}~€ ?
		\item Le salaire mensuel de Benjamin peut-il dépasser celui de Justine avant 2024 ?
		
Si oui, en quelle année?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Métropole, 15 juin 2016]
  Une entreprise automobile produit l'ensemble de ses véhicules électriques sur deux sites A
  et B.

  En 2015, la production annuelle a été de \numprint{95000} véhicules, répartie de la façon suivante :
  \numprint{42000} véhicules sur le site A et \numprint{53000} véhicules sur le site B.

  La direction décide de diminuer la production annuelle sur le site A au profit du site B, tout en
  maintenant constante la production totale.

  \begin{center}\textbf{Les parties A et B sont indépendantes}\end{center}

  \textbf{Partie A}

  Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site A en 2016 a
  diminué d'un certain nombre de véhicules électriques.

  La direction décide de maintenir cette diminution jusqu'à une production nulle en 2027.
  Pour tout entier $n$ compris entre $0$ et $12$ on note $u_n$ le nombre de véhicules électriques
  produits sur le site A lors de l'année $2015 + n$.

  \begin{enumerate}
    \item D'après les données de l'énoncé, quelles sont les valeurs de $u_0$ et de $u_{12}$ si la
      planification de l'entreprise est respectée ?
    \item Pour satisfaire aux exigences de la direction, de combien de véhicules électriques
      doit-on diminuer chaque année la production sur le site A ?
  \end{enumerate}

  \textbf{Partie B}

  Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 a
  augmenté de 5\,\%.

  La direction décide de maintenir chaque année cette augmentation de 5\,\% par rapport à la
  production de l'année précédente.

  On modélise le nombre de véhicules électriques produits sur le site B à partir de 2015 par
  une suite géométrique $\left(v_n\right)$.

  \begin{enumerate}
    \item Préciser son premier terme et sa raison.
    \item Pour tout entier positif $n$, déterminer l'expression de $v_n$ en fonction de $n$.
    \item Déterminer le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 et en
      2017.
    \item On donne l'algorithme suivant :

      \begin{center}
        \begin{tabularx}{0.6\linewidth}{|c|X|}\hline
          Variables	&$v$ est un nombre réel\\
          &$k$ est un nombre entier\\ \hline
          Traitement	& $v$ prend la valeur \numprint{53000}\\
          &$k$ prend la valeur $0$\\
          &Tant que $v < \numprint{95000}$\\
          &\hspace{0,5cm}$v$ prend la valeur $v \times 1,05$\\
          &\hspace{0,5cm}$k$ prend la valeur $k + 1$\\
          &Fin Tant que\\
          &Afficher $k$\\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{center}

      Interpréter le nombre $k$ affiché en sortie.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
